

%========================
% Definizione delle directory
%========================
% \newcommand{\basedir}{matematicadolce/}
\newcommand{\depdir}{../../}
\newcommand{\lbr}{\depdir lbr/}
%\newcommand{\slide}{./slide_stp/}

\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%========================
% Lettura preambolo
%========================
\input{\lbr preambolo_guide}


% Variabili del progetto
%========================
 %\input{\lbr variabili}
\input{\lbr definizioni_guide}
\graphicspath{ {./slide_stp/} }


%opening
\title{Corso PLS di aggiornamento di Analisi non Standard}
\author{Gruppo NSA Verona}

\begin{document}

 %contenuto della guida 02
\title{Introduzione: Oltre i razionali}
\maketitle


\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{s_01}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{s_02}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}


\section*{Il titolo e i contenuti}
A partire da una definizione rigorosa dei numeri iperreali vengono illustrate le
proprietà del nuovo insieme di numeri, viene introdotta la funzione parte 
standard e gli strumenti ottici che aiutano lo studente a costruirsi un'immagine 
visiva della retta iperreale.
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_03} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_04} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Nomenclatura}
La scelta di avere più elementi separatori di una sezione di razionali ha per 
conseguenza che esistono dei numeri, in valore assoluto, minori di 
qualunque numero razionale positivo.
\fgiu

Facendo riferimento ai naturali, diremo che:
\begin{center}
\(\epsilon\) è infinitesimo se: \quad
\(\abs{\epsilon} < \dfrac{1}{n} \quad  \forall n \in \Nz\)
\end{center}

Lo zero è l’unico razionale infinitesimo. 
\fgiu

L’ipotesi che ci sia più di un elemento separatore comporta che ci siano 
molti infinitesimi, anzi infiniti (almeno tutti i multipli naturali di un 
infinitesimo non nullo).
\fgiu


\subsubsection*{Un nuovo predicato}
La precedente definizione è una pseudo definizione perché fa riferimento alla 
totalità dei numeri naturali, ma noi non sappiamo cosa sia ``la totalità dei 
numeri naturali''.
\fgiu

Dobbiamo quindi introdurre nel linguaggio un nuovo predicato che dica 
esplicitamente che un numero è infinitesimo. 
\fgiu

Per operare con un valore \(\epsilon\) infinitesimo dovremo in qualche modo 
dichiarare che \(\epsilon\) è infinitesimo.
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_05} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_06} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Infinitesimi e assolutamente trascurabili}
Anche un multiplo di un infinitesimo è un infinitesimo. 

Indicato con \(\epsilon\) un infinitesimo positivo e aggiungendo 
\(\epsilon\) a sé stesso un numero \(m\) di volte si ha che:\quad
\(m \times {\epsilon} < \dfrac{1}{n} \quad \forall n \in \N\).

Infatti ciò è equivalente a: \quad 
\(\epsilon < \dfrac{1}{m \times n}\)

ma essendo \(\epsilon\) minore di qualunque reciproco di numero naturale, 
sarà anche minore di \(\dfrac{1}{m \times n}\) dato che:
\quad \(m \times n \in \N\).
\fgiu

Quindi a differenza dei numeri 
praticamente trascurabili, un infinitesimo è assolutamente trascurabile poiché,
sommandolo a se stesso un numero naturale inteso arbitrario di volte, rimane
infinitesimo.
\fgiu

Un infinitesimo è quindi un numero assolutamente trascurabile e\\
\fgiu
un numero assolutamente trascurabile è un infinitesimo.
\fgiu


\subsubsection*{Individuabilità degli infinitesimi}
Gli infinitesimi non sono distinguibili gli uni dagli altri mediante 
l’interposizione di un razionale inteso, cioè mediante qualcosa che si riesca 
ad apprezzare.
\fgiu
Sarà possibile distinguere un infinitesimo da un altro solo se:
\begin{itemize}
\item %<2->
il secondo è ottenuto dal primo in modo conosciuto;\fgiu
\item %<3->
sono dichiarati come uguali o diversi.\fgiu\\
\end{itemize}

%\vspace{1em}
%\only <4->{
Ad es. \\
Se \(\alpha \text{~e~} \beta\) sono due infinitesimi non posso dire se 
\(\alpha \text{~sia minore, uguale o maggiore di~} \beta\)
anche se, certamente: 
\[\alpha < \beta \quad \text{o} \quad
  \alpha = \beta \quad \text{o} \quad
  \alpha > \beta\] 
\fgiu\\
Ma, se so anche che 
\(\delta \text{~è un infinitesimo positivo e~} \beta=\alpha+\delta\), 
allora posso dire che \(\alpha \text{~è minore di~} \beta\).
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_07} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_08} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Iperreali (1)}
Affinché i molti elementi separatori per ciascuna sezione dei razionali siano 
opportuni, si vuole che i nuovi enti inventati si comportino come numeri, 
cioè che si strutturino in un campo ordinato che estenda quello dei 
razionali, in cui l’ordine, l’addizione e la moltiplicazione abbiano le 
usuali proprietà.
\fgiu

\begin{center}
Tutti questi enti formeranno l'insieme degli iperreali
\end{center}
\fgiu

Questo insieme include i razionali perché ciascun razionale \(q\) è ele­mento
separatore (eventualmente assieme ad altri) della sezione dei razionali 
costituita dall’insieme dei razionali che sono minori di \(q\) e da quello dei
razionali che sono maggiori di \(q\). 
\fgiu

\subsubsection*{Iperreali (2)}
Questo nuovo insieme numerico include anche gli infinitesimi perché questi sono
gli elementi separatori della sezione costituita dall’insieme dei razionali 
negativi e dall’insieme dei razionali positivi.
\fgiu

L'insieme di tutti gli infinitesimi forma la monade dello zero.
\fgiu

L'unico numero razionale infinitesimo è zero.
\fgiu

Se esiste un infinitesimo allora ne esistono infiniti: anche tutti i suoi 
sottomultipli e le sue potenze.
\fgiu

Ma anche tutti i suoi multipli, come abbiamo visto.

\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_09} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_10} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Strutturazione degli infinitesimi}
Volendo giungere a un campo ordinato, nell’inventare gli infinitesimi è 
opportuno dotarli di:
\begin{itemize}%[<+->]
\item un ordine lineare (per dire, nel confronto, chi è maggiore);\fgiu
\item una addizione (per poter rappresentare un aggiungere); \fgiu
\item una moltiplicazione (che permetta di tener conto delle ripetizioni di
aggiunte);
\item degli elementi reciproci degli infinitesimi diversi da zero.
\end{itemize}

\fgiu

\subsubsection*{Infiniti}
Si noti che, per il reciproco di un infinitesimo non nullo, succede che:
\[\abs{\epsilon} < \frac{1}{n} \quad \forall n \in \N \sRarrow 
\frac{1}{\epsilon} > n \quad \forall n \in \N\]
\fgiu

Così, per giungere a un campo ordinato, dobbiamo introdurre dei numeri 
maggiori di qualunque numero naturale (o razionale): sono numeri 
infiniti.
\fgiu

Tutti i multipli di un infinito sono infiniti e anche tutti i suoi 
sottomultipli.

Poiché gli infiniti sono reciproci degli infinitesimi diversi da zero, tra 
gli iperreali ci sono anche infiniti infiniti.
\fgiu

Chiameremo infiniti positivi i reciproci degli infinitesimi positivi e 
infiniti negativi i reciproci degli infinitesimi negativi. 
\fgiu

Gli infiniti erediteranno ordine e operazioni che provengono dai loro reciproci.
\fgiu

Gli infiniti non possono essere elementi separatori di alcuna sezione dei 
razionali perché avrebbero una delle due classi vuota.

\fgiu

\newpage
%  \begin{minipage}{.49\textwidth}
%   \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_10} \end{center}
% \end{minipage}
% \hfill
% \begin{minipage}{.49\textwidth}
%  ...
%  \fgiu
% \end{minipage}
% 
% \fgiu
% 
% \newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_11} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_12} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Iperreali}
Si sa che le sezioni dei razionali possono essere organizzate con un ordine e 
con le operazioni ereditate dai razionali in modo da costituire un 
campo ordinato.
\fgiu

L’aver strutturato come si è fatto gli infinitesimi permetterà di organizzare 
adeguatamente anche gli elementi separatori delle sezione dei razionali perché,
nella stessa sezione, differiscono tra loro di un infinitesimo. 
\fgiu

Finalmente, aggiungendo anche gli infiniti con il loro ordine e le loro operazioni,
e considerando anche il risultati delle operazioni tra infiniti e non infiniti, 
si otterrà un campo ordinato che viene chiamato il campo degli iperreali
che viene denotato con \(\IR\).
\fgiu

\subsubsection*{Tipi di Iperreali (1)}
Siamo partiti cercando di determinare gli elementi separatori delle sezioni 
di numeri razionali e ci ritroviamo con un nuovo insieme numerico piuttosto 
affollato.\\
È utile raggruppare gli iperreali nelle seguenti categorie:\\
\vspace{5mm}
\begin{minipage}{.48\textwidth}
\begin{itemize}
\item [f] finiti:
 \begin{itemize}
 \item [i] infinitesimi:
  \begin{itemize}
   \item [0] zero;
   \item [inn] infinitesimi non nulli;
  \end{itemize} 
\item [f] finiti non infinitesimi;
 \end{itemize}
 \item [I] infiniti.
\end{itemize}
\end{minipage}%
 \hfill
\begin{minipage}{.48\textwidth}
\textit {L'insieme degli iperreali e i suoi sottoinsiemi.}
\end{minipage}

Come si vede dal disegno, i numeri iperreali finiti includono gli infinitesimi:
vi sono quindi numeri iperreali finiti infinitesimi e numeri iperreali finiti 
non infinitesimi.

Analogamente, i numeri infinitesimi includono \(0\), vi sarà quindi distinzione fra 
\(0\) e un infinitesimo-non-zero.
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_13} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_14} \end{center}
 \end{minipage}
%\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{Tipi di iperreali (2)}
Riassumendo quanto visto, diamo le seguenti definizioni di sottoinsiemi  di 
numeri iperreali.
\fgiu
\begin{description}
\item [infinitesimo:]
Diciamo infinitesimo un numero \(a\) tale che:
\[\abs{a} < \frac{1}{n} \quad \forall n \in \N\]
\item [finiti:]
Diciamo finito un numero \(a\) tale che:
\[\exists n \in \N \quad \abs{a} < n\]
\item [infiniti:]
Diciamo infinito un numero \(a\) tale che:
\[\abs{a} > n \quad \forall n \in \N\]
\end{description}
\fgiu

\subsubsection*{Convenzioni}
Nel resto del corso, dove non specificato in modo diverso, seguiremo queste 
convenzioni:
\begin{center}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\emph{tipo}\\
zero\\
infinitesimo\\
infinitesimo non nullo\\
finito non infinitesimo\\
finito\\
infinito\\
qualsiasi\\
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.15\textwidth}
\emph{sigla}\\
~\\
\emph{i}\\
\emph{inn}\\
\emph{fni}\\
\emph{f}\\
\emph{I}\\
~\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{.30\textwidth}
\emph{simboli}\\
\(0\)\\
\(\alpha, \beta, \gamma, \delta, \dots\)\\
\(\alpha, \beta, \gamma, \delta, \dots\)\\
\(a, b, c, d, \dots\)\\
\(a, b, c, d, \dots\)\\
\(A, B, C, \dots\)\\
\(x, y, z, \dots\)\\
\end{minipage}

\end{center}
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_15} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_16} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}
\subsubsection*{Sezioni di razionali e numeri reali}
Come abbiamo già visto, le diverse sezioni di numeri razionali individuano 
delle classi di equivalenza formate dai loro elementi separatori.

Scegliamo \emph{un} rappresentante per ogni sezione di razionali in base ai 
seguenti criteri:\fgiu
\begin{enumerate}
\item 
Se nella classe di equivalenza c’è un razionale (che deve essere unico), il
rappresentante sarà il razionale. \fgiu
\item 
Se una classe di equivalenza è relativa a una sezione di razionali che 
approssimano una grandezza con certe proprietà, il rappresentante dovrà avere
le corrispondenti proprietà. \fgiu
\item 
Altrimenti un rappresentante a piacere.\fgiu
\end{enumerate}
L’elemento scelto a rappresentare la classe di equivalenza viene detto 
numero reale.\fgiu

\subsubsection*{\(f: \IR \mapsto \R\)}
Ogni numero iperreale finito appartiene ad una monade che ha al suo interno 
un numero reale scelto con i criteri esposti sopra.
\fgiu
\begin{center}
Questo numero reale è unico.\fgiu
\end{center}

Quindi ogni numero iperreale finito ha un solo numero reale infinitamente 
vicino a sé.\fgiu

Questo ci suggerisce una funzione che ha come insieme di definizione gli 
iperreali finiti e come insieme immagine i reali e che associa ad ogni 
iperreale finito il reale a lui infinitamente vicino.

\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_17} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_18} \end{center}
% \subsubsection*{}
 \end{minipage}
\fgiu

\subsubsection*{Parte standard}
Chiamiamo Parte Standard (\(\pst{}\)) la funzione che associa a un numero 
iperreale finito l'unico numero reale a lui infinitamente vicino.
\fgiu

In simboli:
\[x \in \IR \sand a \in \R \sand a \approx x \sRarrow \pst{x}=a\]
Dove \(\approx\) significa ``infinitamente vicino''.
\fgiu

O, usando le solite convenzioni:
\[x \in \IR \sand a \in \R \sand x=a+\epsilon \sRarrow \pst{x}=a\]
Dove \(\epsilon\) è un infinitesimo.
\fgiu

\subsubsection*{Soluzioni di problemi}
I numeri iperreali, come i numeri reali, sono un parto della fertile mente dei
matematici. 
Pensando a situazioni concrete, nessuno userà mai un numero iperreale o 
un numero reale, \\
infatti in qualunque attività umana, diversa dalla matematica, si fa uso solo di
un piccolissimo sottoinsieme dei numeri razionali.\fgiu

Abbiamo inventato vari insiemi numerici per semplificare la soluzione di 
problemi. 
Il flusso risolutivo è il seguente:
\begin{enumerate} 
\item ho un problema con dati razionali (misure); \fgiu
\item trasformo questi valori in numeri iperreali; \fgiu
\item risolvo il problema; \fgiu
\item trasformo la soluzione in numero reale usando la funzione Parte 
Standard; \fgiu
\item ricavo un'approssimazione razionale utilizzabile. 
\end{enumerate}
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_19} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_20} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}

\subsubsection*{Utilità dei nuovi numeri}
Ma se le misure sono razionali e i risultati che posso utilizzare sono 
razionali, perché inventare altri numeri?
\begin{itemize} 
\item perché permettono di generalizzare certi problemi; \fgiu
\item perché permettono di trovare nuove soluzioni; \fgiu
\item perché permettono di inventare nuovi calcoli simbolici; \fgiu
\item perché semplificano enormemente la soluzione di certi problemi e, nella 
maggior parte dei casi, i costi dovuti alle traduzioni numeriche sono 
insignificanti.
\end{itemize}
\fgiu

\subsubsection*{Retta e strumenti ottici}
La retta è un potente supporto per la rappresentazione dei numeri iperreali.
\fgiu

Per poter visualizzare sulla retta infinitesimi, numeri a distanza 
infinitesima o infiniti, utilizzeremo dei particolari strumenti ottici:
\begin{enumerate}
\item microscopio
\item telescopio
\item grandangolo
\end{enumerate}
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_21} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_22} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}

\subsubsection*{Microscopio non standard}
Il microscopio non standard permette di applicare un ingrandimento infinito ad
una porzione di piano.
\fgiu

In pratica ci permette di entrare all'interno di un punto, di una porzione di 
spazio infinitamente piccola.
\fgiu

Una porzione di curva liscia ingrandita con un microscopio non standard 
appare come un segmento.\\

\textit{Nei disegni: un microscopio ad ingrandimento finito, un microscopio ad 
ingrandimento infinito, l'ingrandimento infinito di un punto di una curva 
``liscia'', cioè sufficientemente regolare, cioè differenziabile.}
\fgiu

\subsubsection*{Telescopio non standard}
Il telescopio non standard avvicina una porzione di piano, infinitamente distante, 
senza modificare la scala.
\fgiu

In pratica ci permette di spostare la vista lungo un asse, di una quantità 
finita o infinita.\\

\textit{Nei disegni:un telescopio standard ed uno infinito, con il quale si 
visualizza la retta iperreale in un punto a distanza infinita.}

\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_23} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_24} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}

\subsubsection*{Grandangolo non standard}
Il grandangolo non standard (zoom out) non standard riduce di un fattore infinito
la scala di visualizzazione.
\fgiu
In pratica ci permette di ampliare il tratto visibile.
\fgiu

\subsubsection*{Riassunto}
\begin{enumerate} %[<+->]
\item 
Si sono inventati gli infinitesimi diversi da zero che sono numeri minori,
in valore assoluto, di qualunque razionale, ce ne saranno infiniti.
\item 
Per distinguerli dobbiamo creare un apposito predicato. 
\item 
Creiamo un insieme numerico che sia un !blackcampo ordinato che contenga anche 
gli infinitesimi: gli iperreali.
\item 
Questo campo dovrà contenere anche gli infiniti, ce ne saranno infiniti.
\item 
Possiamo rappresentare gli iperreali dotando la retta di particolari 
strumenti ottici: microscopi, telescopi, grandangoli.
\end{enumerate}
\fgiu

\newpage
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_25} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_26} \end{center}
 %\vspace{-0.5cm}\footnotesize \center{dia 8}\\
\end{minipage}
\vspace{-0.5cm}

\subsubsection*{Se tutto questo sembra promettente\dots}
Dobbiamo precisare come:
\begin{itemize}
\item eseguire le operazioni;
\item effettuare il confronto.
\end{itemize}
\fgiu


\subsubsection*{Il tuo contributo}
Per approfondire, affronta alcune delle seguenti questioni.
\begin{enumerate}
\item Quale differenza c'è tra numeri iperreali finiti e numeri reali?
\item Crea alcune situazioni in cui si debbano utilizzare microscopi standard 
e non standard per visualizzare numeri iperreali.
\item Crea alcune situazioni in cui si debbano utilizzare telescopi standard 
e non standard per visualizzare numeri iperreali.
\item Crea alcune situazioni in cui si debbano utilizzare grandangoli 
standard e non standard per visualizzare numeri iperreali.
\item Dimostra che una monade non può contenere numeri reali diversi.
\item \dots
\end{enumerate}

\begin{comment}

\end{comment}

 \end{document}
